<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Posts on Nicolas Crocfer</title>
    <link>https://ncrocfer.github.io/posts/</link>
    <description>Recent content in Posts on Nicolas Crocfer</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>fr-FR</language>
    <lastBuildDate>Sun, 09 Feb 2020 13:04:09 +0100</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://ncrocfer.github.io/posts/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>Celery : utiliser le filesystem comme broker et result backend</title>
      <link>https://ncrocfer.github.io/posts/celery-utiliser-filesystem/</link>
      <pubDate>Sun, 09 Feb 2020 13:04:09 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://ncrocfer.github.io/posts/celery-utiliser-filesystem/</guid>
      <description>Lorsqu&amp;rsquo;on utilise Celery en production il est d&amp;rsquo;usage d&amp;rsquo;utiliser un broker robuste comme RabbitMQ. Dans le cas où nos tâches utilisent un canvas tel que chord il faudra également penser à configurer la connection vers un result backend afin de stocker le résultat des tâches. On pourra par exemple utiliser Redis.
Mais avant la mise en production il y a l&amp;rsquo;étape du développement des tâches. Et même si l&amp;rsquo;installation d&amp;rsquo;un Redis ou d&amp;rsquo;un RabbitMQ est assez simple, j&amp;rsquo;ai pu remarqué par le passé que ces dépendances fortes pouvaient parfois être un frein à l&amp;rsquo;adoption de Celery.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Celery : l&#39;importance du pool d&#39;exécution</title>
      <link>https://ncrocfer.github.io/posts/celery-importance-pool-execution/</link>
      <pubDate>Sun, 12 Jan 2020 13:25:39 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://ncrocfer.github.io/posts/celery-importance-pool-execution/</guid>
      <description>En tant que dev nous sommes régulièrement amenés à devoir exécuter des tâches en arrière-plan. La plupart du temps il s&amp;rsquo;agira de répondre à une action de l&amp;rsquo;utilisateur (call d&amp;rsquo;API, click sur un bouton&amp;hellip;), parfois nous aurons besoin de lancer une tâche de manière périodique.
Dans les 2 cas l&amp;rsquo;objectif est de ne pas bloquer le processus principal. En effet je vous laisse imaginer les pertes de performance si, au moment d&amp;rsquo;un POST sur votre API, votre application se chargeait d&amp;rsquo;exécuter elle-même une tâche lourde et très longue.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Retour d&#39;experience sur le lancement d&#39;un projet opensource</title>
      <link>https://ncrocfer.github.io/posts/retour-experience-lancement-projet-opensource/</link>
      <pubDate>Sun, 27 Oct 2019 23:44:30 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://ncrocfer.github.io/posts/retour-experience-lancement-projet-opensource/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Ceux qui me suivent sur &lt;a href=&#34;https://twitter.com/ncrocfer&#34;&gt;Twitter&lt;/a&gt; savent que j&amp;rsquo;ai créé il y a quelque temps une plateforme dédiée à l&amp;rsquo;alerting de vulnérabilités : &lt;a href=&#34;https://www.saucs.com&#34;&gt;Saucs.com&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Déjà 3 ans (le premier commit date du 03/11/2016) que le projet vit et que de nombreux utilisateurs s&amp;rsquo;en servent pour effectuer leur veille au quotidien. Malheureusement la vie personnelle et professionnelle fait qu&amp;rsquo;il est très difficile de maintenir seul ce genre de projet, c&amp;rsquo;est pourquoi il a été décidé en 2019 d&amp;rsquo;opensourcer Saucs.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cet article explique les difficultés d&amp;rsquo;un tel projet.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Introduction à la base de données orientée graphe Neo4j</title>
      <link>https://ncrocfer.github.io/posts/introduction-a-la-base-de-donnees-orientee-graphe-neo4j/</link>
      <pubDate>Mon, 10 Dec 2018 10:00:00 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://ncrocfer.github.io/posts/introduction-a-la-base-de-donnees-orientee-graphe-neo4j/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Je travaille depuis un an et demi sur un projet chez OVH qui calcule la qualité de service de notre infrastructure.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cet outil, nommé DEPC, se compose d&amp;rsquo;une API développée en Flask ainsi que d&amp;rsquo;une WebUI. Le fonctionnement interne repose sur 3 composants majeurs :&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Apache Airflow pour le scheduling,&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;les base de données TimeSeries pour le calcul de la QOS,&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;et enfin la base de données Neo4j pour la gestion des dépendances.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Je ne vais pas présenter DEPC dans cet article, nous allons bientôt l&amp;rsquo;open sourcer et j&amp;rsquo;en parlerai à ce moment-là. En revanche laissez-moi vous présenter une base données que j&amp;rsquo;utilise désormais au quotidien et que j&amp;rsquo;affectionne tout particulièrement : &lt;strong&gt;Neo4j&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://ncrocfer.github.io/images/neo4j_logo.png&#34; alt=&#34;&#34; style=&#34;display: block; margin-left: auto; margin-right: auto; width: 40%;&#34;&gt;
&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Gestion de Tâches avec Apache Airflow</title>
      <link>https://ncrocfer.github.io/posts/gestion-de-taches-avec-apache-airflow/</link>
      <pubDate>Fri, 02 Nov 2018 09:25:49 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://ncrocfer.github.io/posts/gestion-de-taches-avec-apache-airflow/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Apache Airflow est un outil open source d’orchestration de workflows : si vous êtes habitués à gérer des tâches cron au quotidien, alors cet article devrez vous plaire.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Gérer vos CVE avec Saucs</title>
      <link>https://ncrocfer.github.io/posts/gerer-vos-cve-avec-saucs/</link>
      <pubDate>Mon, 07 Aug 2017 01:03:59 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://ncrocfer.github.io/posts/gerer-vos-cve-avec-saucs/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Je vais vous présenter un projet infosec sur lequel je travaille depuis plusieurs mois : &lt;a href=&#34;https://www.saucs.com&#34;&gt;Saucs.com&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cette plateforme web vous permet de manager vos alertes de sécurité en vous abonnant à différents produits et vendeurs. Dès lors qu&amp;rsquo;une nouvelle vulnérabilité est détectée, une alerte est créée et un rapport vous est envoyé par mail.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Installer un module à la création d&#39;un virtualenv</title>
      <link>https://ncrocfer.github.io/posts/installer-un-module-a-la-creation-dun-virtualenv/</link>
      <pubDate>Wed, 23 Dec 2015 23:22:23 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://ncrocfer.github.io/posts/installer-un-module-a-la-creation-dun-virtualenv/</guid>
      <description>&lt;p&gt;L&amp;rsquo;utilisation des environnements virtuels (avec &lt;strong&gt;Virtualenv&lt;/strong&gt; et &lt;strong&gt;Virtualenvwrapper&lt;/strong&gt;) est inévitable si vous développez régulièrement en Python. D&amp;rsquo;une part leur utilisation permet de laisser votre hôte propre, et d&amp;rsquo;autre part différentes versions d&amp;rsquo;un même module peuvent être testées de manière très simple.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Twitter calendar</title>
      <link>https://ncrocfer.github.io/posts/twitter-calendar/</link>
      <pubDate>Tue, 08 Dec 2015 22:58:21 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://ncrocfer.github.io/posts/twitter-calendar/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Si vous utilisez de temps à autre Github, vous êtes déjà probablement tombé sur le profil d&amp;rsquo;un développeur avec le calendrier de ses contributions. Plus le nombre de contributions est élevé, plus la couleur de la case sera foncée.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Autoreload des modules sous iPython</title>
      <link>https://ncrocfer.github.io/posts/autoreload-des-modules-sous-ipython/</link>
      <pubDate>Mon, 30 Nov 2015 21:01:09 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://ncrocfer.github.io/posts/autoreload-des-modules-sous-ipython/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Si vous utilisez iPython comme interpréteur Python (et si ce n&amp;rsquo;est pas le cas vous loupez quelque chose), il vous est certainement déjà arrivé de bosser dessus dans un terminal, dans un autre de modifier l&amp;rsquo;un des modules importés, puis de relancer la fonction dans iPython. Sauf que ce dernier n&amp;rsquo;a pas rechargé le code et que le résultat est le même qu&amp;rsquo;avant.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Installer Python 3 5 1rc1</title>
      <link>https://ncrocfer.github.io/posts/installer-python-3-5-1rc1/</link>
      <pubDate>Fri, 27 Nov 2015 00:10:32 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://ncrocfer.github.io/posts/installer-python-3-5-1rc1/</guid>
      <description>&lt;p&gt;La version 3.5.1rc1 de Python est sortie cette semaine, incluant &lt;a href=&#34;https://docs.python.org/3.5/whatsnew/changelog.html#python-3-5-1-release-candidate-1&#34;&gt;de nombreuses corrections&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Voici comment l&amp;rsquo;installer si vous souhaitez la tester. Sur mon laptop j&amp;rsquo;ai un répertoire dans lequel je place les sources des différentes versions de Python (&lt;strong&gt;~/dev/python/src&lt;/strong&gt;), et un autre dans lequel je compile les binaires (&lt;strong&gt;~/dev/python/bin&lt;/strong&gt;).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>netstat sur Debian 8 Jessie</title>
      <link>https://ncrocfer.github.io/posts/netstat-sur-debian-8-jessie/</link>
      <pubDate>Tue, 24 Nov 2015 23:18:55 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://ncrocfer.github.io/posts/netstat-sur-debian-8-jessie/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Lorsqu&amp;rsquo;on utilise docker pour développer, on ne sait pas toujours sur quel OS on va tomber. Tout dépend du choix du créateur de l&amp;rsquo;image : on tombera parfois sur du Debian, parfois sur du Ubuntu, parfois encore sur du CentOS.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Formater du JSON dans le terminal</title>
      <link>https://ncrocfer.github.io/posts/formater-du-json-dans-le-terminal/</link>
      <pubDate>Sun, 27 Sep 2015 18:16:18 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://ncrocfer.github.io/posts/formater-du-json-dans-le-terminal/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Il m&amp;rsquo;arrive de devoir lire un fichier JSON dans le terminal. Dans bien des cas malheureusement ce fichier n&amp;rsquo;est pas formaté et la lecture est quasiment impossible.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Séparer un entier tous les n chiffres</title>
      <link>https://ncrocfer.github.io/posts/separer-un-entier-tous-les-n-chiffres/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Sep 2015 23:19:17 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://ncrocfer.github.io/posts/separer-un-entier-tous-les-n-chiffres/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Sous Python, le découpage d&amp;rsquo;une chaîne de caractères en plusieurs parties s&amp;rsquo;effectue grâce à la méthode &lt;strong&gt;split()&lt;/strong&gt;. Mais parfois cette dernière ne suffit pas : le découpage d&amp;rsquo;un entier par bloc de 3 caractères par exemple.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dans ce cas il faudra en effet partir de la fin de l&amp;rsquo;entier : &lt;em&gt;2000000&lt;/em&gt; deviendra &lt;em&gt;2 000 000&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;1234&lt;/em&gt; deviendra &lt;em&gt;1 234&lt;/em&gt;, etc.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Création d&#39;API Avec Scrapy et Django</title>
      <link>https://ncrocfer.github.io/posts/creation-dapi-avec-scrapy-et-django/</link>
      <pubDate>Thu, 27 Aug 2015 18:05:34 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://ncrocfer.github.io/posts/creation-dapi-avec-scrapy-et-django/</guid>
      <description>&lt;p&gt;La majorité des API se font désormais au format REST. Sous Django, de telles API peuvent facilement se créer grâce au toolkit &lt;strong&gt;Django REST framework&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nous allons voir dans cet article comment créer une API REST sous Django. Pour que l&amp;rsquo;exemple soit ludique, nous créerons une API fournissant la liste complète des bières belge ! Pour cela nous utiliserons Scrapy afin de parser la page Wikipédia correspondante, puis nous utiliserons les modèles Django pour insérer les données en base.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Sérialiser une instance de classe en JSON sous Python</title>
      <link>https://ncrocfer.github.io/posts/serialiser-une-instance-de-classe-en-json-sous-python/</link>
      <pubDate>Wed, 19 Aug 2015 00:30:35 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://ncrocfer.github.io/posts/serialiser-une-instance-de-classe-en-json-sous-python/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Je me suis récemment confronté pour un projet perso à devoir sérialiser une instance de classe en JSON. J&amp;rsquo;aurais très bien pu utiliser un autre type de sérialisation, comme Pickle, mais je suis habitué au JSON et je préfère rester sur ce format pour l&amp;rsquo;ensemble de mes projets.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pour la serialisation nous devons passer par la méthode &lt;strong&gt;JSON.dumps()&lt;/strong&gt;. A priori rien de bien compliqué pour des types basiques (list, dict, str, bool&amp;hellip;), mais les instances de classe ne sont pas serialisables.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Modifier le header par défaut dans docutils</title>
      <link>https://ncrocfer.github.io/posts/modifier-le-header-par-defaut-dans-docutils/</link>
      <pubDate>Wed, 05 Aug 2015 00:11:35 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://ncrocfer.github.io/posts/modifier-le-header-par-defaut-dans-docutils/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Je travaille actuellement sur un &lt;a href=&#34;https://github.com/ncrocfer/radric&#34;&gt;générateur statique de blog&lt;/a&gt; qui génère les pages HTML à partir de la syntaxe &lt;strong&gt;reStructuredText&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;J&amp;rsquo;utilise pour cela &lt;strong&gt;docutils&lt;/strong&gt;, et par défaut les headers (h1, h2, h3&amp;hellip;) sont générés par ordre croissant. Si il détecte un h1, alors un header de niveau moindre deviendra h2, ensuite h3, etc.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Créer une commande personnalisée pour Git</title>
      <link>https://ncrocfer.github.io/posts/creer-une-commande-personnalisee-pour-git/</link>
      <pubDate>Mon, 03 Aug 2015 16:32:43 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://ncrocfer.github.io/posts/creer-une-commande-personnalisee-pour-git/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Git est un formidable outil de versionning fournissant un nombre incroyable de fonctionnalités. Mais il peut arriver un cas particulier pour lequel aucune commande git n&amp;rsquo;apporte de solution : c&amp;rsquo;est pourquoi git propose à l&amp;rsquo;utilisateur de créer ses propres commandes personnalisées.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Hello world</title>
      <link>https://ncrocfer.github.io/posts/hello-world/</link>
      <pubDate>Thu, 23 Jul 2015 20:09:44 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://ncrocfer.github.io/posts/hello-world/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Ceux qui me connaissent savent que ce n&amp;rsquo;est pas la première fois que je créé un blog, et je me lance donc à nouveau dans la rédaction d&amp;rsquo;articles.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mon premier site remonte à plusieurs années : il s&amp;rsquo;agissait d&amp;rsquo;un blog proposant des articles sur l&amp;rsquo;univers de l&amp;rsquo;Open source, notamment Linux. J&amp;rsquo;ai ensuite créé un blog perso, parlant de sécurité informatique, et enfin un autre sur le Cloud Computing.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>